# 公司内部HR常见问题与解答

## 工作时间与考勤

1. Q: 公司的工作时间是怎么规定的？
   A: 我们公司的标准工作时间是周一至周五，上午9:00至下午18:00，中午12:00-13:00为午休时间。弹性工作时间允许员工在8:30-10:00之间到岗，相应的下班时间也会调整。

2. Q: 迟到或缺勤会有什么处理措施？
   A: 迟到将根据时长扣除相应的全勤奖励。无故缺勤将被记录为旷工，影响绩效评估。如有特殊情况，请提前向直属上级和HR申请请假。

3. Q: 请假流程是怎样的？需要提前多久申请？
   A: 请假需通过公司OA系统提交申请，由直属上级审批。病假需1天前申请（紧急情况除外），事假需3天前，年假需5个工作日前申请。超过3天的假期需部门总监批准。

## 薪资福利

4. Q: 公司的薪资发放日期是什么时候？
   A: 公司固定于每月10日发放上月工资。如遇节假日，则提前至最近的工作日发放。新员工入职当月的工资将按实际工作天数计算。

5. Q: 年终奖的发放标准是什么？
   A: 年终奖基于个人绩效评估、部门业绩和公司整体经营情况综合计算。一般为员工月薪的1-3个月不等，具体系数将根据年度评估结果确定。

6. Q: 社保和公积金的缴纳比例是多少？
   A: 公司严格按照当地政策为员工缴纳五险一金。目前社保公司缴纳部分为基本工资的21.5%，个人部分为10.5%；公积金公司和个人各缴纳12%。

## 培训与发展

7. Q: 公司有哪些培训机会？
   A: 公司提供三类培训：新员工入职培训、岗位技能培训和管理能力培训。每位员工每年有5000元的培训预算，可用于参加外部认证课程或行业会议。

8. Q: 如何申请内部转岗？
   A: 在现岗位工作满一年后可申请内部转岗。需先与当前部门主管沟通，然后向HR提交转岗申请表，参加目标部门的面试。转岗成功后有1-3个月的过渡期。

9. Q: 公司的晋升机制是怎样的？
   A: 公司每年有两次晋升评审，分别在6月和12月。晋升基于绩效表现、专业能力和领导力评估。员工需提交晋升自荐书，经部门推荐和HR委员会评审通过。

## 福利政策

10. Q: 年假额度如何计算？可以跨年使用吗？
    A: 入职满一年可享有5天年假，之后每工作满一年增加1天，最多累计至15天。当年未休完的年假可结转至次年3月底前使用，逾期自动失效。

11. Q: 公司有哪些节日福利？
    A: 公司在传统节日（春节、端午、中秋）会发放节日礼品或礼金；同时员工生日当月可获得500元生日礼金或实物礼品，以及半天带薪生日假。

12. Q: 是否有弹性工作或远程工作政策？
    A: 公司实行每周一天的弹性远程工作政策，具体日期由各部门安排。特殊情况（如疫情期间）可增加远程工作天数，需经部门负责人批准。

## 绩效与评估

13. Q: 绩效评估的周期和流程是怎样的？
    A: 公司每季度进行一次绩效评估，采用目标完成情况(KPI)和行为表现(KBI)相结合的方式。评估流程包括：自评、上级评估、部门校准和反馈面谈四个环节。

14. Q: 如果对绩效评估结果有异议，可以申诉吗？
    A: 可以。员工如对绩效结果有异议，可在收到绩效结果后5个工作日内向HR部门提交书面申诉申请，HR会组织独立委员会进行复核。

15. Q: 绩效结果会如何影响薪资调整和晋升？
    A: 绩效结果直接关联年度加薪比例和晋升资格。连续两次获得A级评价可优先考虑晋升；C级及以下将暂缓晋升并需制定改进计划。

## 公司政策与文化

16. Q: 公司对办公室恋情有什么规定？
    A: 公司不禁止办公室恋情，但要求相关员工向HR部门如实申报，以避免利益冲突。直接汇报关系的员工不得发生恋爱关系，否则需调整汇报线。

17. Q: 如何举报工作场所的不当行为？
    A: 员工可通过以下渠道举报：向直属上级反映、联系HR部门，或通过公司匿名举报邮箱ethics@company.com进行举报。公司保证对举报人信息严格保密。

18. Q: 公司的着装要求是什么？
    A: 公司实行商务休闲着装制度。日常工作可穿着整洁得体的休闲装，但客户拜访或重要会议时需着商务正装。周五为自由着装日，但仍需保持专业形象。

## 离职与交接

19. Q: 离职需要提前多久通知公司？
    A: 试用期员工需提前3天通知，正式员工需提前30天提出书面辞职申请。管理岗位和核心技术岗位可能需要更长的通知期，具体以劳动合同为准。

20. Q: 离职后，竞业限制条款的约束期是多长时间？
    A: 对于签署了竞业协议的关键岗位员工，限制期为离职后12个月。公司将按月支付相当于离职前薪资30%的补偿金，员工需遵守不入职竞争对手公司的约定。
